\documentclass[a4paper,12pt]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{array}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{standalone} %para poder incluir el grammar.tex
\usepackage[hidelinks]{hyperref}
\usepackage{svg}
\usepackage[final]{listings}
\usepackage{xcolor} %para los colores de C
\usepackage{color} 
\usepackage{fontspec}
\usepackage{xcolor,colortbl}
\usepackage{array,booktabs,arydshln,xcolor}
\newcommand\VRule[1][\arrayrulewidth]{\vrule width #1} %para lineas gruesas
\usepackage{float}
\usepackage[margin=1.25in]{geometry}
\hypersetup{
colorlinks=true,
linkcolor=black,
citecolor  = black,
urlcolor=blue
}

\newcommand*\newpar{\par \vspace{4mm}}
\pagestyle{fancy}
\setlength{\headheight}{15pt} 
\selectlanguage{spanish}

\usepackage{tikz}
\usepackage{pgfplots}

\usetikzlibrary{patterns}

%Cabecera
\lhead{}
\chead{}
\rhead{\bfseries Arquitecturas Multimedia y de Propósito Específico}

\begin{document}

\begin{titlepage}
	\centering
	\includegraphics[scale=0.4]{um}
	\\
	\vspace{0.5cm}
	\Large Universidad de Murcia
	\\
	\large Facultad de Informática
	\vspace{1cm}
	\\
	\includegraphics[scale=0.7]{fium}
	\\
	\vspace{0.25cm}
	\noindent\rule{\textwidth}{0.4mm}
	{\Huge\bfseries Programación de Aplicación para Android\par}
	{\Large Arquitecturas Multimedia y de Propósito Específico\par}
	\noindent\rule{\textwidth}{0.4mm}	
	\vspace{0.5cm}
	\\
	Pablo Martínez Sánchez 
	\\
	\texttt{pabloantonio.martinezs@um.es}
	\\
	Gonzalo Caparrós Laiz
	\\
	\texttt{gonzalo.caparrosl@um.es}
	\\
	\vfill
	4º GII Mención
	\\
	Ingeniería de Computadores
	\vfill
	\vspace{0.15cm}
	{\large \today\par}
\end{titlepage}

\definecolor{java-keyword}{rgb}{0.5,0.0078,0.33}
\definecolor{java-string}{rgb}{0.16,0.16,0.78}
\definecolor{backgroundColour}{rgb}{0.95,0.95,0.93}
\newfontfamily{\lstmonaco}[Scale=0.85]{Monaco}
\newfontfamily{\lstlittlemonaco}[Scale=0.6]{Monaco}

\lstset{language=C++,
  backgroundcolor=\color{backgroundColour},
  basicstyle=\ttfamily,
  keywordstyle=\color{blue}\ttfamily,
  stringstyle=\color{red}\ttfamily,
  commentstyle=\color{green}\ttfamily,
  morecomment=[l][\color{magenta}]{\#}
}

\lstdefinestyle{java}{
        backgroundcolor=\color{backgroundColour},
        basicstyle=\footnotesize\tt,
        %basicstyle=\fontfamily{Consolas}\selectfont,
        breakatwhitespace=false,
        breaklines=true, 
        captionpos=b,
        extendedchars=true,
        language=Java,
        keywordstyle=\bf,
        showspaces=false,
        showstringspaces=false,
        showtabs=false, 
        tabsize=2 ,
         keywordstyle=\color{java-keyword},
        stringstyle=\color{java-string}
}


\lstdefinestyle{term}{
  backgroundcolor=\color{backgroundColour},
  numbers=none,
  basicstyle=\lstmonaco,
}

\newpage
\tableofcontents
\newpage

\section{Introducción}


El objetivo de la práctica es desarrollar una aplicación para Android que controle
un robot tipo coche, programado en la asignatura SETiR.
La aplicación se conecta al punto de acceso del robot y se comunica con el proceso del robot
para enviar y recibir información de sensores.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.8]{img/android}
\end{figure} 


Las características principales de la aplicación son:
\begin{itemize}
\item Dos palancas para controlar la velocidad de cada una de las ruedas.
\item Visor donde se puede ver la cámara que tiene montada el robot en tiempo real.
\item Velocímetro que indica la velocidad del robot.
\item Sacar fotos dando un leve golpe al móvil por detrás.
\item Vibración cuando el robot se va a chocar.
\end{itemize}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.3]{img/conn}
\caption{Ventana de conexión.}
\includegraphics[scale=0.3]{img/control}
\caption{Ventana de control.}
\end{figure}


Características del robot:
\begin{itemize}
\item Dos ruedas.
\item Cámara.
\item Sensor de proximidad.
\item Tacómetro.
\item Controlado por una BeagleBone Black.
\end{itemize}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.08]{img/robot}
\caption{Robot.}
\end{figure} 



\section{Estructura de la aplicación}

En Android han puesto mucho énfasis en la experiencia de usuario, dándole mucha
importancia a lo que más se fijan los usuarios, que es lo que ven; la interfaz (fluidez y diseño),
y también en el consumo. Esto se hace mediante el sistema operativo el cual pone
a los programadores herramientas y restricciones para conseguir esos objetivos. \newpar
% que se pueden usar y saltar
%https://developer.android.com/training/articles/perf-anr

Dentro de Android, hay distintos tipos de hilos. Principalmente está el hilo de la interfaz,
el cual se ocupa de hacer todas las modificaciones de la interfaz, que deben ser rápidas para 
poder conseguir una interfaz fluida. \newpar

La restricción más importante que se impone es la de evitar al máximo posible
hacer operaciones bloqueantes o código con mucho cómputo en el hilo de la interfaz. \newpar

Es por ello que a la hora de programar una aplicación de Android, nos hemos
definido una estructura típica para una aplicación, que se basa en tener un hilo para la
interfaz y otro hilo principal para la aplicación (o clase principal, como veremos
más adelante, hay otras maneras más eficientes de hacerlo que con un hilo principal). \newpar

El elemento principal de la interfaz de usuario es una actividad que también es el
punto de entrada de una aplicación. Este elemento se ejecuta en el hilo de la interfaz,
por lo que en el caso de que se necesitase un hilo principal se iniciaría al crearse
esa actividad. Aun así, en general, al tratarse de aplicaciones principalmente interactivas,
hay una alternativa mejor que tener un hilo ejecutándose en segundo plano, que es
usar eventos y tener una clase principal que siga el patrón \textit{singleton} para facilitar
la comunicación entre procesos. \newpar

%decir como se hace lo de los hilos

\section{Manifest}
%https://developer.android.com/guide/topics/manifest/manifest-intro
La programación en Android es en el lenguaje de programación Java y como tal,
usa un fichero \texttt{Manifest}. Al contrario de lo que estamos acostumbrados al programar en Java y 
con Eclipse, aquí el \texttt{Manifest} no se escribe del todo solo. \newpar

La función del fichero \texttt{Manifest} en Android es declarar configuraciones y características
generales de la aplicación. Alguna de la información que se indica en el \texttt{Manifest} es:

\begin{itemize}
\item \texttt{<uses-permission>}: Permisos necesarios por la aplicación (internet, almacenamiento interno, etc).
\item \texttt{<uses-feature>}: Características necesarias del dispositivo (GPS, soporte para opengl).
\item \texttt{<uses-sdk>}: Versión mínima del SDK.
\item \texttt{<application>}: Actividades que usa la aplicación, icono, tema, actividad principal, servicios ...
\item \texttt{<activity>}: Declarar una actividad, tema, clase Java asociada, orientación de la pantalla ...
\item \texttt{<intent-filter>}: Declarar el tipo de actividad que es (principal).
\end{itemize}

Ejemplo de \texttt{Manifest} usado para la aplicación de control del robot.


\begin{lstlisting}
<manifest xmlns:android="http://schemas.android.com/apk/res/android"
    package="com.alan.prototipo">

    <uses-permission android:name="android.permission.INTERNET"/>
    <uses-permission android:name="android.permission.ACCESS_WIFI_STATE"/>

    <uses-permission android:name="android.permission.VIBRATE" />
    <uses-permission android:name="android.permission.WRITE_EXTERNAL_STORAGE"/>

    <uses-feature android:glEsVersion="0x00020000" android:required="true"/>

    <application
        android:allowBackup="true"
        android:icon="@drawable/ic_alan"
        android:label="@string/app_name"
        android:roundIcon="@drawable/ic_alan"
        android:supportsRtl="true"
        android:theme="@style/AppTheme">
        <activity
            android:windowSoftInputMode="adjustResize"
            android:screenOrientation="portrait"
            android:name=".Main"
            android:label="@string/app_name">
            <intent-filter>
                <action android:name="android.intent.action.MAIN"/>
                <category android:name="android.intent.category.LAUNCHER"/>
            </intent-filter>
        </activity>
        <activity
            android:screenOrientation="landscape"
            android:name=".Control"/>
    </application>
</manifest>

\end{lstlisting}

La información en el \texttt{Manifest} es además usada por la Google Play para indexar y categorizar
la aplicación, en caso de que publicarse la aplicación. Por ejemplo, si es un juego,
aparecería en la categoría de juegos. También se usa a la hora de instalar la aplicación
para saber si el dispositivo tiene las características \textit{hardware} o de cualquier tipo
para poder funcionar correctamente en cierto dispositivo. En el caso de que estuviese
publicada en la Google Play, al usuario no se le ofrecería la aplicación si no
cumple los requisitos.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=1]{img/lista}
\caption{Lista de dispositivos compatibles.}
\end{figure} 


\section{Interfaz}
%https://developer.android.com/guide/topics/ui/
Android ofrece multitud de utilidades para hacer un buen diseño de interfaz y que sea
eficiente. Aunque el diseño de la interfaz se puede hacer mediante código en Java
existe la posibilidad de definir al interfaz mediante un fichero \texttt{.xml} .En la aplicación
hemos usado ficheros \texttt{.xml}, aprovechando que se ofrece esa facilidad.
A los ficheros \texttt{.xml} se les llama layouts. Normalmente se asocia un layout
con una actividad.

\subsection{Actividades}
%https://developer.android.com/guide/components/activities/
La clase Activity es el elemento
principal de la interfaz de usuario, se ejecuta en el hilo de la interfaz por lo que
aquellas cosas que se ejecuten en los métodos de estas clases no debe ser intenso en cómputo
ni deben ser operaciones bloqueantes,lo que provocaría interrupciones en la interfaz de usuario,
cosa que queremos evitar. Por ello, esta clase solo se debe usar para actualizar la interfaz y 
comunicarse con otros tipos de procesos que realicen el cómputo. \newpar


La forma de implementar una actividad es heredando de la clase Activity y redefiniendo los métodos
de esta clase, de los que cada uno de ellos se ejecuta en el momento que ocurre algún evento.
Algunos de los métodos más importantes son:
\begin{itemize}
\item \texttt{onCreate()}: Este es el primer método del ciclo de vida de una actividad.
Aquí se realizan las operaciones básicas de inicialización, que solo se deben ejecutar una vez.
Típicamente este en este método hay una llamada del estilo de: \texttt{setContentView(R.layout.mylayout)} 
(de la clase \texttt{R} y los \textit{layouts} se habla más adelante), mediante
la que se establece el \textit{layout} de esta actividad y se establece el comportamiento del 
resto de elementos que puede haber en el \textit{layout}, como por ejemplo, el comportamiento 
de los botones.
\item \texttt{onStop()}: Este método se ejecuta cuando la actividad ya no es visible.
En este método se paran los procesos que puedan estar haciendo cómputo para algún elemento
de la actividad, por ejemplo, parar un vídeo.
\item \texttt{onDestroy()}: Este es el último método que se ejecuta de la actividad.
Este método se debe usar para liberar los recursos que la aplicación ya no necesite.

\end{itemize}

Las actividades tiene un ciclo de vida
%https://developer.android.com/guide/components/activities/activity-lifecycle
y cada uno de los métodos ocurren en
algún momento de este ciclo de vida. A continuación se puede ver un diagrama de estados
del ciclo de vida de una actividad.
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{img/lifecycle}
\caption{Ciclo de vida de una actividad.}
\end{figure} 
%https://developer.android.com/guide/components/images/activity_lifecycle.png
\subsection{Layout}
%https://developer.android.com/guide/topics/ui/declaring-layout
Los \textit{layouts} se usan para definir la ubicación de otros elementos de la
interfaz. A la hora de hacer un \textit{layout} usando \textit{Andorid Studio}
hay dos posibilidades:
\begin{itemize}
\item Escribir el fichero \texttt{.xml} directamente.
\item Usar el editor de \textit{layouts} en modo arrastrar y soltar.
\end{itemize}
%https://developer.android.com/studio/write/layout-editor
Uno de los \textit{layouts} que se usan es el \texttt{ConstraintLayout}, que tiene
la ventaja de que es sencillo de usar con el editor de \textit{layouts} y es más eficiente
porque los elementos se colocan todos en la misma vista plana sin elementos anidados. \newpar

El \texttt{ConstraintLayout} funciona a base de \textit{constraints} (restricciones, en Español)
Al arrastrar un elemento en la vista, no tiene ninguna restricción por defecto. Los elementos sin
restricciones no aparecen en la pantalla, una vez compilada la aplicación (sí en el editor). Se pueden
establecer restricciones entre cada par de elementos; Los bordes de la pantalla son también
válidos para ser usados a la hora de crear restricciones. \newpar

Las restricciones se añaden pulsando sobre el elemento; aparece un recuadro con cuatro puntos, a cada
lado del elemento. Arrastrando estos puntos hacia otro elemento creamos una \textit{constraint} entre
dos elementos. No obstante, para determinar correctamente la posición de un elemento, necesitamos, al
menos, dos \textit{constraint}s; una en el eje X, y otra en el eje Y. \newpar

Este \textit{layout} se basa en situar los elementos gráficos de la aplicación
y relacionarlos mediante restricciones, que indican la distancia mínima entre dos elementos en
una dimensión. Esto permite que un diseño hecho con este \textit{layout} se ajuste automáticamente
al tamaño de la pantalla del dispositivo, tratando siempre de cumplir las restricciones del diseño. \newpar

Una vez tenemos establecidas las restricciones, a la derecha del editor tenemos una ventana donde
podemos ajustar la distancia entre dos elementos a traves de sus restricciones, ajustando con precisión
donde queremos cada elemento.




\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.4]{img/editor}
\caption{Editor.}
\end{figure} 





%https://developer.android.com/training/constraint-layout/
\subsection{La clase R}
%https://developer.android.com/reference/android/R
Esta clase, proporcionada por Android, se usa para referenciar, desde el código, a los recursos y los
elementos de la interfaz para así facilitar la comunicación con la interfaz y el
hacer referencia a los recursos. Los recursos son los archivos que están en la
carpeta \texttt{res/} del proyecto. Por ejemplo, para referenciar a un fichero de
\textit{layout} se usaría: \texttt{R.layout.mylayout}, o para hacer referencia
a un elemento de la interfaz con identificador \texttt{boton}: \texttt{R.id.boton}.

\subsection{Toast}
%https://developer.android.com/guide/topics/ui/notifiers/toasts
Un \textit{Toast} es una pequeña notificación que aparece en pantalla, normalmente con
mensaje corto y que desaparece automáticamente en unos segundos. Sirve para indicar
alguna pequeña acción.  \newpar
Como es un elemento de la interfaz, se debe ejecutar en el hilo de la interfaz.
A continuación se puede ver un ejemplo de cómo mostrar una de estas notificaciones
desde un hilo que no es el de la interfaz. \newpar
Para ello hay que llamar al método \texttt{runOnUiThread()}, al que se el pasa un objeto
que implemente la interfaz \texttt{Runnable}, la cual se ejecutará en el hilo de la
interfaz. En este ejemplo la variable \texttt{ctx} es un objeto \texttt{Activity}
de la actividad que está actualmente en estado activo. Como se puede ver, es muy
sencillo mostrar una notificación de este tipo; basta con crear un \texttt{Toast} con el
método \texttt{makeText()} y a continuación, llamar al método \textbf{show()} de ese
objeto.
\begin{lstlisting}[style=java]
ctx.runOnUiThread(new Runnable() {
    @Override
    public void run() {
        Toast t = Toast.makeText(ctx, "Mensaje", Toast.LENGTH_SHORT);
        t.show();
    }
});
\end{lstlisting}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{img/toast}
\caption{Ejemplo de notificación \textit{toast}.}
\end{figure} 

\subsection{Button}
Ahora que ya sabemos cuáles son elementos esenciales de una interfaz, cómo se referencian y cómo
se definen, a continuación se muestra un ejemplo de como asociar una acción a un botón de la 
interfaz. Primero definimos un \textit{layout} en la carpeta \texttt{res/layout}, donde ponemos
el botón y le ponemos un identificador.

\begin{lstlisting}
<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<LinearLayout xmlns:android="http://schemas.android.com/apk/res/android"
    android:orientation="vertical" android:layout_width="match_parent"
    android:layout_height="match_parent">

    <Button
        android:id="@+id/myButton"
        android:layout_width="wrap_content"
        android:layout_height="wrap_content" />

</LinearLayout>
\end{lstlisting}

Después creamos una clase que herede de \texttt{Activity} y en el método
\texttt{onCreate()} llamamos a \texttt{setContentView(R.layout.mylayout)} para
establecer el \textit{layout} para la actividad. Después llamamos a 
\texttt{findViewById(R.id.myButton)} para recuperar el botón de la interfaz con
el identificador \texttt{myButton} y le establecemos un \textit{listener} que se
llamará cuando se haga click en el botón. Mostrará un mensaje en un \texttt{Toast}.

\begin{lstlisting}[style=java]
public class MyActivity extends Activity {

    Activity ctx;

    @Override
    protected void onCreate(Bundle savedInstanceState) {
        super.onCreate(savedInstanceState);
        ctx = this;
        setContentView(R.layout.mylayout);
        Button button = findViewById(R.id.myButton);
        button.setOnClickListener(new View.OnClickListener() {
            @Override
            public void onClick(View v) {
                Toast toast = Toast.makeText(ctx, "Hello world", Toast.LENGTH_SHORT);
                toast.show();
            }
        });
    }
    
}
\end{lstlisting}
Y con eso ya casi tenemos una aplicación simple completa, solo faltaría poner
en el \texttt{manifest} que la clase principal es \texttt{MyActivity}.


\section{View}
Es un elemento básico de la interfaz donde se puede dibujar. A diferencia de una
actividad, que ocupa toda la pantalla, una vista puede ocupar solo
una parte de ella y se puede usar en un \textit{layout}, al igual que otros
elementos de la interfaz, como un botón. \newpar
Una vista es interesante cuando heredas de ella ya que puedes tomar el control
de lo que pasa con ella. \newpar
Los métodos más interesantes que podemos sobrescribir en una vista son:
\begin{itemize}
\item \texttt{onTouchEvent()}: Recibe un objeto \texttt{MotionEvent}. Este método
es llamado cada vez que el usuario toca en la parte que corresponde a la vista.

\item \texttt{onDraw()}: Este método es llamado cada vez que sea necesario actualizar
la vista, que actualiza cada vez que se llama al método \texttt{postInvalidate()}. Esto
es así por eficiencia, ya que de esta forma el método no necesita ser llamado constantemente, 
sino que el programador indica cuándo en necesario actualizar la vista. Este método recibe un
objeto \texttt{Canvas}, que sirve para dibujar en el área de la vista. Este objeto
tiene primitivas básicas para dibujar, por ejemplo, lineas, círculos o imágenes.
\end{itemize}

A continuación se muestra un esquema básico de clase que hereda de una vista.
\begin{lstlisting}[style=java]
public class LinearJoyStick extends View {

    public LinearJoyStick(Context context, AttributeSet attrs) {
        super(context, attrs);
    }

    @Override
    public boolean onTouchEvent(MotionEvent event) {
        super.onTouchEvent(event);
        // Manejar eventos del puntero
    }

    @Override
    protected void onDraw(Canvas canvas) {
        super.onDraw(canvas);
        // Dibujar en la vista
    }
}

\end{lstlisting}

En nuestra aplicación heredamos de la clase \texttt{View} en la clase \texttt{LinearJoyStick},
que la usamos para controlar la velocidad de las ruedas del robot.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.3]{img/joy}
\caption{Una vista redefinida.}
\end{figure} 



\section{Animación de Muelle}
Una de las utilidades que ofrece Android para hacer efectos en la interfaz son las
animaciones de muelle. \newpar
Para hacer uso de esta utilidad se necesitan dos objetos; uno que representa la
animación (\texttt{SpringAnimation}) y otro que define las características del efecto (\texttt{SpringForce}).
Por ejemplo, para definir un efecto con una rigidez alta y un rebote alto:
\begin{lstlisting}[style=java]
SpringForce force = new SpringForce()
        .setDampingRatio(SpringForce.DAMPING_RATIO_HIGH_BOUNCY)
        .setStiffness(SpringForce.STIFFNESS_LOW);
\end{lstlisting}

Después, para crear una animación de muelle y establecerle el efecto:
\begin{lstlisting}[style=java]
FloatValueHolder x = new FloatValueHolder();
SpringAnimation spring = new SpringAnimation(x).setSpring(force);
\end{lstlisting}
A la animación hay que pesarle un objeto \texttt{FloatValueHolder}, que es simplemente
un objeto que tiene un valor en coma flotante que se puede puede modificar y obtener con
los métodos \texttt{setValue()} y \texttt{getValue()} respectivamente. \newpar

Por último, añadimos un \textit{listener} par cada actualización del valor puesto que
queremos recibir actualizaciones cada vez que se modifique el valor:

\begin{lstlisting}[style=java]
spring.addUpdateListener(new DynamicAnimation.OnAnimationUpdateListener() {
    @Override
    public void onAnimationUpdate(DynamicAnimation dynamicAnimation, float v, float v1) {
        postInvalidate();
    }
});
\end{lstlisting}
Para iniciar y parar la animación se llaman a los métodos \texttt{start()} y 
\texttt{cancel()} de la clase \texttt{SpringAnimation} respectivamente.








En nuestra aplicación lo usamos para darle efecto cuando sueltas la palanca, para
controlar la velocidad del motor. Para ello cuando se suelta la palanca se establece
el valor del \texttt{FloatValueHolder} de la animación para que la animación empiece en
esa posición y se llama al método \texttt{start()}.

%TODO

\section{ImageView}
%https://developer.android.com/reference/android/widget/ImageView
Es un tipo de \texttt{View} especial para mostrar recursos como \texttt{Bitmap}
o \texttt{Drawable}. \newpar

En nuestra aplicación lo usamos para mostrar las imágenes de la cámara del robot.
Para intentar conseguir efecto de vídeo, lo que hemos hecho es que el robot
saque fotos continuamente, las envíe a la aplicación y esta
las muestre en secuencia. Las imágenes se mandan en formato \textit{jpg}.


\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.3]{img/visor}
\caption{Visor de la cámara.}
\end{figure} 



Por ejemplo para mostrar en el ImageView un objeto \texttt{Bitmap} con una imagen.
\begin{lstlisting}[style=java]
ctx.runOnUiThread(new Runnable() {
    @Override
    public void run() {
        iv.setImageBitmap(bitmap);
    }
});
\end{lstlisting}
Donde \texttt{iv} es un objeto del tipo \texttt{ImageView}, que hemos recuperado
de la interfaz. \newpar

En el bloque de código anterior podemos ver que para poder ejecutar el método
\texttt{setImageBitmap()} hay que hacer algo más que simplemente llamarlo.
Como se comentó en la sección de interfaz, esto es así porque la recepción y el procesamiento
de las imágenes del robot se hace en un hilo distinto del de la interfaz.
De esta forma, para poder ejecutarlo en el hilo de la interfaz, se debe hacer usando
el método \texttt{runOnUiThread()} de la clase actualmente visible. \newpar


Para esta característica no hemos heredado de la clase \texttt{ImageView}, como hicimos
en la característica de la sección anterior porque la funcionalidad que necesitamos no
es mucha y con lo que ofrecía era suficiente. Para hacer uso de ella,
lo que hemos hecho es usarla en un \texttt{layout} y luego recuperar el objeto
mediante el método \texttt{findViewById()}. \newpar

\begin{lstlisting}[style=java]
ImageView iv = ctx.findViewById(R.id.camera);
\end{lstlisting}

Donde \texttt{ctx} es un objeto que representa la actividad actualmente visible.


\subsection{Bitmap}
%https://developer.android.com/reference/android/graphics/Bitmap
Es una clase que proporciona Android para manejar recursos de imágenes.
En nuestra aplicación lo usamos para decodificar las imágenes que
llegan del robot.

\begin{lstlisting}[style=java]
final Bitmap bitmap=BitmapFactory.decodeByteArray(pic,0,pic.length);
\end{lstlisting}

Donde \texttt{pic} es un array de bytes que contiene una imagen en formato \textit{jpg}. \newpar


Usando las clases \texttt{ImageView} y \texttt{Bitmap} que ofrece el sistema
operativo queremos conseguir mejorar el rendimiento en cuanto al procesado
de las imágenes, ya que usando estas clases son las que conocen bien el
dispositivo y harán uso de los recursos \textit{hardware} disponibles para poder
hacerlo de la forma más rápida posible. \newpar


Por último, hemos puesto, por curiosidad, una comprobación que llama al método
\texttt{isHardwareAccelerated()} de una \texttt{View} que devuelve un valor
booleano que indica si la vista esta acelerado por \textit{hardware}. En caso de que
esté acelerada por hardware mostrará una notificación de tipo \texttt{Toast}.




\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.3]{img/hwrender}
\caption{Comprobación de que se está acelerando por hardware.}
\end{figure} 






\section{Aceleración hardware mediante OpenGL ES}

Android incluye soporte para poder hacer uso de aceleración \textit{hardware} mediante
la API de \textit{OpenGL ES}. \newpar
Para usar esta característica en la versión 2.0 hay que declarar en el \texttt{manifest} que se
hace uso de ella con la siguiente linea.
\begin{lstlisting}
<uses-feature android:glEsVersion="0x00020000" android:required="true" />
\end{lstlisting}
Para hacer uso de esta característica es necesario heredar de la clase
\texttt{GLSurfaceView} e implementar la interfaz \texttt{GLSurfaceView.Renderer}.
En nuestra aplicación usaremos la versión 2.0 debido a que es la que mejor explicada está
en la documentación de Android.


\subsection{GLSurfaceView}
Es un tipo de vista especial para dibujar en ella gráficos, usando la API
de \texttt{OpenGL ES}, y así poder aprovechar la aceleración \textit{hardware} disponible en
el dispositivo. \newpar

Esta clase se usa como contenedora de la vista y sirve para establecer configuraciones
de la misma. En el siguiente código se puede ver el constructor de la vista donde se
establecen las configuraciones.
\begin{lstlisting}[style=java]
public Speedometer(Context context, AttributeSet attrs) {
    super(context, attrs);
    setEGLContextClientVersion(2);
    super.setZOrderOnTop(true);
    super.setEGLConfigChooser(8 , 8, 8, 8, 16, 0);
    super.getHolder().setFormat(PixelFormat.RGBA_8888);
    setBackgroundResource(R.drawable.ic_speedbacground);
    renderer = new MyGLRenderer();
    setRenderer(renderer);
    setRenderMode(GLSurfaceView.RENDERMODE_WHEN_DIRTY);
}
\end{lstlisting}


En este código, lo más interesante que puede verse es cómo se establecen las configuraciones
para la vista.
Con \texttt{setEGLConfigChooser()} se instala la configuración de los colores y la
profundidad, con \texttt{setBackgroundResource()} se establece el fondo, también
se establece la clase renderizadora de la que hablaremos en la siguiente sección. Por último,
al igual que en la clase \texttt{View}, se establece que no se actualice la vista continuamente
sino que se actualice cuando sea necesario. \newpar

En una vista de este tipo, para definir las coordenadas de los vértices, se usa
un sistema en el que el ancho del área que ocupa la vista y el alto
se representan de -1 a 1. Por ello, es necesario aplicar una matriz de proyección
a la figura para que no se vea deformada (si no se han calculado los vértices
en ese sistema ya). Esto puede verse en el ejemplo de las siguientes secciones.




\subsection{GLSurfaceView.Renderer}
Esta interfaz es necesaria implementarla para poder usar \textit{OpenGL ES}. Es la
interfaz que realmente indica qué es lo que se dibuja en la vista. Caso cabe destacar
que no hay que preocuparse por realizar operaciones con alto coste computacional, ya que
esta clase especial ya se en carga de desacoplar el procesado del hilo de la interfaz. \newpar

Los métodos que hay que implementar en esta interfaz son:

\begin{itemize}
\item \texttt{onSurfaceCreated()}: Este método es llamado una vez cuando se crea la vista,
por lo que es un buen momento para ejecutar operaciones que solo se tengan que ejecutar una
vez.
\item \texttt{onDrawFrame()}: Este método se llama cada vez que es necesario actualizar la vista.

\item \texttt{onSurfaceChanged()}: Este método se llama cuando cambia el tamaño de la vista.
\end{itemize}


En nuestra aplicación hemos usado una vista de este tipo para implementar el
velocímetro. \newpar

\subsection{Velocímetro}
En nuestra aplicación se usa un velocímetro simple que se dibuja mediante la API
\textit{OpenGL ES 2.0}, que se hace con una imagen de fondo y una aguja, que son simplemente
3 vértices formando un triangulo que gira. \newpar

Primero definimos el código en \textit{GLSL} que usaremos para establecer los
colores de los vértices y su posición. Simplemente se guarda el código en dos
variables del tipo \texttt{String}.
El código \textit{shader} que se usa para establecer la posición de los vértices es:
\begin{lstlisting}[style=java]
private final String vertexShaderCode =
        "uniform mat4 uMVPMatrix;" +
        "attribute vec4 vPosition;" +
        "void main() {" +
        "  gl_Position = uMVPMatrix * vPosition;" +
        "}";
\end{lstlisting}

Como se puede ver, es un código simple en el que se establece la posición de
la figura mediante una multiplicación de matrices. Es decir, se multiplica la posición
base de los vértices (\texttt{vPosition}) por una matriz que es una combinación 
de las matrices necesarias para definir correctamente la posición de los vértices
(rotación, proyección y cámara) (\texttt{uMVPMatrix}) es la que indica en qué angulo se
coloca la figura. \newpar

Y el código del \textit{shader} para establecer el color de los vértices es:
\begin{lstlisting}[style=java]
private final String fragmentShaderCode =
        "precision mediump float;" +
        "uniform vec4 vColor;" +
        "void main() {" +
        "  gl_FragColor = vColor;" +
        "}";
\end{lstlisting}

Es también un código simple en el que simplemente se establece el color de
los vértices al color que se le pasa. \newpar

A continuación es necesario compilar los \textit{shaders} y enlazarlos con un
programa de \textit{OpenGL}, que se hace con el siguiente código:
\begin{lstlisting}[style=java]
// compilar el shader de vertices
int vertexShader = GLES20.glCreateShader(GLES20.GL_VERTEX_SHADER);
GLES20.glShaderSource(vertexShader, vertexShaderCode);
GLES20.glCompileShader(vertexShader);

// compilar el shader de colores
int fragmentShader=GLES20.glCreateShader(GLES20.GL_FRAGMENT_SHADER);
GLES20.glShaderSource(fragmentShader, fragmentShaderCode);
GLES20.glCompileShader(fragmentShader);

//Crear y enlazar un programa de OpenGL con los saders anterioremente compilados
program = GLES20.glCreateProgram();
GLES20.glAttachShader(program, vertexShader);
GLES20.glAttachShader(program, fragmentShader);
GLES20.glLinkProgram(program);
\end{lstlisting}


Como podemos ver en el código anterior, primero se crean y compilan los \textit{shaders}
y luego se crea y enlaza el programa \textit{OpenGL}.
Es importante tener en cuenta que estas son computacionalmente costosas, por lo
que nos gustaría que esto se ejecutase solo una vez.
Por eso, este código debe ejecutarse en la llamada al método \texttt{onSurfaceCreated()},
que solo se ejecuta una vez. \newpar


Una vez tengamos la vista configurada y el programa compilado ya podemos dibujar
en él. Para ello, primero calculamos la matriz por la que se multiplicará la figura
para establecer su posición y forma. Usamos la clase \texttt{Matrix} para facilitar
las cosas:
\begin{lstlisting}[style=java]
// Anchura y altura de la vista
int width = 100;
int height = 100;
// Angulo con el que queremos que se dibuje la figura
float mAngle = 90; 
float[] resultMatrix = new float[16];
float[] mMVPMatrix = new float[16];
float[] mProjectionMatrix = new float[16];
float[] mViewMatrix = new float[16];
float[] mRotationMatrix = new float[16];
Matrix.frustumM(mProjectionMatrix, 0, -(width / height), (width / height), -1, 1, 3, 7);
Matrix.setLookAtM(mViewMatrix, 0, 0, 0, -3, 0f, 0f, 0f, 0f, 1.0f, 0.0f);
Matrix.setRotateM(mRotationMatrix, 0, mAngle, 0, 0, 1.0f);
Matrix.multiplyMM(mMVPMatrix, 0, mProjectionMatrix, 0, mViewMatrix, 0);
Matrix.multiplyMM(resultMatrix, 0, mMVPMatrix, 0, mRotationMatrix, 0);
\end{lstlisting}

En el código podemos ver que primero se crean las matrices que se van a usar para hacer las transformaciones
de la figura (proyección, cámara y rotación) y luego se combinan haciendo la
multiplicación de matrices. \newpar



Por último, se le pasan a \textit{OpenGL} las matrices con las posiciones base, modificación y color,
para que haga los cálculos y los dibuje. En el siguiente código, la variable
\texttt{vertexBuffer} es un objeto del tipo \texttt{FloatBuffer} en el que
se le pasan los vértices de la figura.
\begin{lstlisting}[style=java]
// Dibuajr el fondo
GLES20.glClear(GLES20.GL_COLOR_BUFFER_BIT | GLES20.GL_DEPTH_BUFFER_BIT);


GLES20.glUseProgram(program);

// Obtener un manejador para la matriz de la posición base de la figura
int mPositionHandle = GLES20.glGetAttribLocation(program, "vPosition");
GLES20.glEnableVertexAttribArray(mPositionHandle);

// Pasar al shader un puntero con la matriz que tiene los vértices de la figura
GLES20.glVertexAttribPointer(
        mPositionHandle, COORDS_PER_VERTEX,
        GLES20.GL_FLOAT, false,
        vertexStride, vertexBuffer);

// Obtener un manejador para la matriz del color de la figura
int mColorHandle = GLES20.glGetUniformLocation(program, "vColor");

// Pasar al shader de color la matriz con el color de los vértices
GLES20.glUniform4fv(mColorHandle, 1, color, 0);

// Obtener un manejador para la matriz de modificación de la base de la figura
int mMVPMatrixHandle = GLES20.glGetUniformLocation(program, "uMVPMatrix");

// Pasar al shader de color la matriz de modificación de los vértices
GLES20.glUniformMatrix4fv(mMVPMatrixHandle, 1, false, resultMatrix, 0);

// Dibujar
GLES20.glDrawArrays(GLES20.GL_TRIANGLES, 0, vertexCount);
GLES20.glDisableVertexAttribArray(mPositionHandle);
\end{lstlisting}

En el código podemos observar que primero se pone el color de fondo a lo mismo que había
antes, luego se indica el programa que vamos a usar (que es el compilamos antes), a continuación
se le pasan las matrices y se le indica que las dibuje. \newpar

Por último solo queda mencionar que faltaría poner el color inicial de fondo, y ajustar
el \textit{viewport} de \textit{GopenGL}. Como el color inicial solo lo queremos
establecer una vez se establece en el método \texttt{onSurfaceCreated()} de la clase
del tipo \texttt{GLSurfaceView.Renderer} mediante la siguiente línea, \texttt{GLES20.glClearColor(0f, 0f, 0f, 0f)}
y el \textit{viewport} en el método \texttt{onSurfaceChanged()}, de la misma clase con la línea:
\texttt{GLES20.glViewport(0, 0, width, height)}, donde \textit{width} y  \textit{height} son la anchura y la altura, respectivamente.


\section{Permisos}
%https://developer.android.com/training/permissions/requesting
En Android las aplicaciones se ejecutan en un \textit{sandbox} con acceso limitado
a ciertos recursos del dispositivo. Para poder acceder a dichos recursos es necesario
solicitar permisos al usuario. \newpar

En los últimos años, la forma en que se gestionan los permisos en Andorid ha cambiado.
Antes de Android 6.0, los permisos que la aplicación necesitaba se tenían que permitir
a la hora de instalar una aplicación y aceptar todos, o no instalar la aplicación.
Desde Android 6.0 esto ya no es así; ahora los permisos que la aplicación necesite
se tienen que solicitar en tiempo de ejecución y se pueden conceder o rechazar cada
uno por separado. A continuación se explica cómo solicitar permisos a partir de
Android 6.0. \newpar

Hay varios tipos de permisos, según su peligrosidad y dependiendo de eso
habrá que hacer una solicitud explícita o no.
Por ejemplo, nuestra aplicación necesita de
los permisos \texttt{INTERNET}, 
\texttt{ACCESS\_WIFI\_STATE}, \texttt{VIBRATE} y
\texttt{WRITE\_EXTERNAL\_STORAGE}.
De esos permisos, solo \texttt{WRITE\_EXTERNAL\_STORAGE} es necesario pedirlo
de forma explicita, e independientemente de que se necesiten pedir permisos
de manera explicita o no hay que declararlos en el \texttt{manifest}. Por ejemplo
para los permisos anteriores sería con las lineas:

\begin{lstlisting}
<uses-permission android:name="android.permission.INTERNET"/>
<uses-permission android:name="android.permission.ACCESS_WIFI_STATE"/>
<uses-permission android:name="android.permission.VIBRATE" />
<uses-permission android:name="android.permission.WRITE_EXTERNAL_STORAGE"/>
\end{lstlisting}

Si la aplicación necesita un permiso considerado ``peligroso'', entonces se debe
comprobar cada vez que se use una característica que requiera ese permiso
que el permiso sigue concedido porque el usuario puede revocar el permiso en
cualquier momento. Para comprobar si se tiene cierto permiso, se puede hacer con
un código parecido al siguiente:
\begin{lstlisting}[style=java]
if (ActivityCompat.checkSelfPermission(this,
        Manifest.permission.WRITE_EXTERNAL_STORAGE) != PackageManager.PERMISSION_GRANTED) {
    // Permiso ya concedido
} else {
    // Sin el permiso
}
\end{lstlisting}
Donde se consulta el permiso para acceder al almacenamiento externo y \texttt{this} es
un objeto del tipo \texttt{Activity}. \newpar

En caso de no tener un permiso, se puede solicitar, pero antes es conveniente
comprobar lo que devuelve el método \texttt{shouldShowRequestPermissionRationale()},
que indica si deberías solicitar ese permiso. Esto es para el caso en el que
el usuario haya respondido con ``No volver a preguntar'', entre otras posibilidades.\newpar
Entonces, si se decide solicitar los permisos se puede usar uno de los métodos
\texttt{requestPermissions()}:

\begin{lstlisting}[style=java]
ActivityCompat.requestPermissions(this, new String[]{Manifest.permission.WRITE_EXTERNAL_STORAGE}, STORAGE_CODE);
\end{lstlisting}

Donde se solicita el permiso para acceder al almacenamiento externo, \texttt{this} es
un objeto de una clase que implemente la interfaz \texttt{ActivityCompat.OnRequestPermissionsResultCallback} y \texttt{STORAGE\_CODE} es un código que se
le pasa a la solicitud para identificarla. Este método es asíncorno y vuelve inmediatamente,
por lo que la aplicación debe estar preparada para poder seguir funcionado correctamente
mientras se espera a que el usuario responda. Al llamar a este método, aparece una
ventana \textit{pop up} estándar que no puede ser modificada. \newpar

Por último, para recibir la respuesta del usuario hay que implementar la interfaz
\texttt{ActivityCompat.OnRequestPermissionsResultCallback} que tiene el método
\texttt{onRequestPermissionsResult()} que será llamado cuando el usuario responda
a la solicitud. A este método se le pasa el mismo código que se le pasó al método
\texttt{requestPermissions()}.

\begin{lstlisting}[style=java]
@Override
public void onRequestPermissionsResult(int requestCode, @NonNull String[] permissions, @NonNull int[] grantResults) {
    switch (requestCode) {
        case STORAGE_CODE:
            if (grantResults.length > 0 && grantResults[0] == PackageManager.PERMISSION_GRANTED) {
                storagePermission = true;
            }
            break;
    }
}
\end{lstlisting}

\section{Almacenamiento}
%https://developer.android.com/guide/topics/data/data-storage
En Android se definen tres tipos de almacenamiento. Los nombres que
reciben los distintos tipos de almacenamiento es algo confuso.

\begin{itemize}
\item \textbf{Almacenamiento interno}: Ficheros privados a la aplicación, normalmente no
accesibles al usuario y otras aplicaciones. Estos ficheros se borran cuando se
desinstala la aplicación. Este tipo de almacenamiento siempre está disponible y no
requiere permisos.

\item \textbf{Almacenamiento externo}: Almacenamiento que puede ser montado por el
usuario para ver los ficheros, también son accesibles por otras aplicaciones. Normalmente,
aquí se guardan ficheros que el usuario esperaría que se mantuviesen si se desinstala
la aplicación. Este almacenamiento puedes ser de varios tipos, como una memoria \textit{SD},
el almacenamiento del propio dispositivo o incluso una memoria \textit{USB}. Puede
no estar siempre disponible.

\item \textbf{Preferencias compartidas}: Almacenamiento de datos privados a la aplicación en
tipo clave/valor. No es usado para almacenar grandes cantidades de datos.

\item \textbf{Bases de datos SQLite}: Almacenar datos estructurados en bases de datos privadas.
\end{itemize}

En nuestra aplicación se hace uso del \textit{almacenamiento externo} y de \textit{preferencias compartidas}
como se comenta a continuación.

\subsection{Almacenamiento externo}
%https://developer.android.com/guide/topics/data/data-storage#filesExternal
Este tipo de almacenamiento requiere permisos especiales por lo que es necesario
declararlo en el \texttt{manifest} con la siguiente linea:
\begin{lstlisting}
<uses-permission android:name="android.permission.WRITE_EXTERNAL_STORAGE"/>
\end{lstlisting}
Y también es necesario solicitar los permisos al usuario, como se explicó en la
sección de permisos.
Este almacenamiento sirve para almacenar ficheros públicos que pueden ser vistos
por el usuario y por otras aplicaciones.
Puede no siempre estar disponible, por lo que es necesario comprobar que
está disponible de la siguiente manera:
\begin{lstlisting}[style=java]
if (Environment.getExternalStorageState().equals(Environment.MEDIA_MOUNTED)) {
    // Almacenamiento disponible
}
\end{lstlisting}
Por último, para hacer operaciones con ficheros, lo que debemos de hacer es
pedir al sistema un objeto \texttt{File} de Java, el cual se usa igual que cualquier
otra aplicación Java. Para solicitar ese objeto se puede hacer de la siguiente manera:
\begin{lstlisting}[style=java]
File folder = new File(Environment.getExternalStoragePublicDirectory(Environment.DIRECTORY_DCIM), folderPath);
\end{lstlisting}

En nuestra aplicación usamos este almacenamiento para guardar fotos cuando lo indique
el usuario.

\subsection{Preferencias compartidas}
%https://developer.android.com/guide/topics/data/data-storage#pref
Este almacenamiento está pensado para guardar pocos datos. La forma de usarlo es mediante
clave/valor. Este tipo de almacenamiento no requiere permisos especiales, siempre está
disponible, es privado a la aplicación, persiste durante ejecuciones de la aplicación y se
borra cuando el usuario desinstala la aplicación. \newpar

Su nombre, confuso, viene de que anteriormente a la version 7.0 de Android estaba permitido
usar este almacenamiento en modo \texttt{MODE\_WORLD\_READABLE} y \texttt{MODE\_WORLD\_WRITEABLE},
pero a partir de esa version ya no está permitido; solo se permite en modo privado. \newpar

Los datos guardados pueden tener distintos alcances dependiendo del modo que usemos
y el tipo que queramos usar:
\begin{itemize}
\item \texttt{getSharedPreferences()}: Se especifica un nombre de fichero, y este
puede ser accedido desde cualquier contexto de la aplicación.
\item \texttt{getPreferences()}: Recupera el fichero por defecto de la actividad, no hace falta especificarle un nombre de fichero.
\end{itemize}

En nuestra aplicación usamos este tipo de almacenamiento para guardar la IP del
robot en el momento de conectarse a el; así no es necesario volver a poner la IP
cada vez que se abre la aplicación. \newpar

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.3]{img/ip}
\caption{La última IP que se introduce en la ventana de conexión es recordada.}
\end{figure} 



Para acceder a los datos, primero recuperamos un objeto \texttt{SharedPreferences} y
luego usamos uno de los métodos a los que se le pasa la clave y te devuelven el valor.
\begin{lstlisting}[style=java]
SharedPreferences preferences = getPreferences(Context.MODE_PRIVATE);
String ip = preferences.getString(KEY_PREF_IP, null);
if (ip != null) {
    EditText et = findViewById(R.id.input_ip);
    et.setText(ip);
}
\end{lstlisting}

Para almacenar un valor, primero recuperamos un objeto \texttt{SharedPreferences}.
Después, a partir de ese, recuperamos un objeto \texttt{SharedPreferences.Editor} mediante
el que usamos alguno de sus métodos para almacenar datos pasándole una clave y
un valor. Por último usamos el método \texttt{apply()} para que se guarden los
cambios.
\begin{lstlisting}[style=java]
SharedPreferences preferences = getPreferences(Context.MODE_PRIVATE);
SharedPreferences.Editor editor = preferences.edit();
editor.putString(KEY_PREF_IP, ip);
editor.apply();
\end{lstlisting}


\section{Sensores}
%https://developer.android.com/guide/topics/sensors/sensors_overview
Últimamente los dispositivos Android están equipados con multitud de sensores como son el
acelerómetro o el giroscopio.
Los datos de estos sensores se pueden acceder implementando la interfaz \texttt{SensorEventListener},
y registrando la clase que la implementa para recibir actualizaciones de los datos
del sensor en los métodos implementados. \newpar

En nuestra aplicación hacemos usos del acelerómetro para implementar una curiosa
característica; tocar por detrás del dispositivo para realizar una acción.
En nuestro caso, sacar una foto. Se consigue leyendo los datos del acelerómetro
y desencadenando la acción si el valor de la aceleración es mayor que cierto umbral. \newpar

Sobre esta característica uno podría pensar que la gravedad es una aceleración y que el sensor
que vamos a usar se vería afectado por esto, pero realmente hay que diferenciar entre el sensor
de gravedad y el sensor de aceleración lineal. La diferencia es que uno mide la aceleración
incluyendo la gravedad y el otro anula esta componente. Esto nos trae otro tema, que
es la existencia de dos tipos de sensores; los basados en \textit{hardaware}
y los basados en \textit{software}. Los primeros son componentes físicos del dispositivos 
y los segundos son simulados a partir de otros sensores. El sensor de aceleración lineal
puede ser un ejemplo de sensor \textit{software}. Esto también depende del dispositivo. \newpar


En la siguiente sección se muestra un ejemplo de cómo leer los datos del sensor acelerómetro.



\subsection{Acelerometro}
Este sensor mide la aceleración lineal del dispositivo en tres coordenadas.
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{img/axis}
\caption{Sistema de coordenadas.}
\end{figure} 
Para poder leer los datos del sensor implementamos la interfaz \texttt{SensorEventListener}:
\begin{lstlisting}[style=java]
public class BackTap implements SensorEventListener {
    @Override
    public void onSensorChanged(SensorEvent event) {
        // se recibe un actualizacion de los datos del sensor
        event.values[0]; // x
        event.values[1]; // y
        event.values[2]; // z
    }
    @Override
    public void onAccuracyChanged(Sensor sensor, int accuracy) {

    }
}
\end{lstlisting}
El método \texttt{onSensorChanged()} es llamado cada vez que se hace una
actualización de los datos del sensor. Este método recibe por parámetros
un objeto \texttt{SensorEvent} que contiene los datos del sensor. \newpar

Para empezar a recibir actualizaciones, hay que registrar un objeto de una clase
como la del ejemplo anterior, para asociarla con el sensor correspondiente.
El siguiente código muestra como registrar el objeto, llamando al método
\texttt{registerListener()} al que se le pasa el objeto, el sensor y se le indica
con qué frecuencia se quiere recibir actualizaciones.
\begin{lstlisting}[style=java]
BackTap backTap = new BackTap();
SensorManager sensorManager = (SensorManager) Main.getAppContext().getSystemService(Context.SENSOR_SERVICE);
Sensor accel = sensorManager.getDefaultSensor(Sensor.TYPE_LINEAR_ACCELERATION);
this.threshold = 0;
if (accel != null) {
    sensorManager.registerListener(backTap, accel, SensorManager.SENSOR_DELAY_NORMAL);
}
\end{lstlisting}

Por último, para dejar de recibir actualizaciones, hay que anular el registro del objeto
llamando al método \texttt{unregisterListener()}.

\begin{lstlisting}[style=java]
sensorManager.unregisterListener(backTap);
\end{lstlisting}



\section{Vibración}
%https://developer.android.com/reference/android/os/Vibrator
Para hacer uso del la función de vibración del dispositivo, es necesario hacer uso
de dos clases; \texttt{Vibrator} y \texttt{VibrationEffect}. El primer objeto es usado
para iniciar y detener la vibración y el segundo es para definir la forma de vibrar. \newpar


También es necesario declarar en el \texttt{manifest} que la aplicación hace uso
de esta función y por lo tanto, necesita permisos, 
aunque no es necesario pedir permisos explícitos al usuario. \newpar

Para obtener un objeto \texttt{Vibrator} se lo pedimos al sistema:
\begin{lstlisting}[style=java]
Vibrator vibrator = (Vibrator) Main.getAppContext().getSystemService(Context.VIBRATOR_SERVICE);
\end{lstlisting}

Para crear un objeto \texttt{VibrationEffect}:
\begin{lstlisting}[style=java]
VibrationEffect effect;
if (Build.VERSION.SDK_INT >= Build.VERSION_CODES.O) {
    effect = VibrationEffect.createOneShot(1000, VibrationEffect.DEFAULT_AMPLITUDE);
}
\end{lstlisting}
Como se puede ver, es necesario poner una condición ya que \texttt{VibrationEffect}
está disponible a partir de la versión 8.0 de Android y ese bloque de código
no se debe ejecutar si el sistema no lo soporta.
En esta aplicación hemos optado por crear un efecto simple pero la clase \texttt{VibrationEffect}
tiene más utilidades para definir efectos mas complejos.


Para iniciar y detener la vibración usamos los métodos \texttt{vibrate()} y \texttt{cancel} respectivamente.
\begin{lstlisting}[style=java]
if (Build.VERSION.SDK_INT >= Build.VERSION_CODES.O) {
    vibrator.vibrate(effect);
} else {
    vibrator.vibrate(500);
}
vibrator.cancel();
\end{lstlisting}


En nuestra aplicación se usa para alertar al conductor de que el sensor de proximidad
que lleva equipado el robot ha detectado un objeto cerca, y que el robot debe detenerse.




\bibliographystyle{plain}
\bibliography{references}
%developer.android.com
%ejemplo open gl

\end{document}
